\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 10}

\date{16. Juni 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item NBA Komplementierung nach Büchi
\begin{itemize}
\item Ramsey Theorem
\end{itemize}
\item Entscheidbarkeit MSO über unendlichen Wörter
\begin{itemize}
\item Leerheitsproblem für NBA
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mehrschritttransitionen}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ ein fester NBA.\\
Sei $u=u_1\dots u_n\in\Sigma^*$ ein endliches Wort.
\vfill
\begin{block}{Einfache $u$ Pfade}
$q\ar{u}q'$ heisst:\\
es gibt $q_1,\dots,q_n\in Q$, so dass
$q\ar{u_1}q_1\ar{u_2}\dots\ar{u_n}q_n=q'$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{``Blitzende'' $u$ Pfade}
$q\arblitz{u}q'$ heisst:\\
es gibt $q_1,\dots,q_n\in Q$, so dass
$q\ar{u_1}q_1\ar{u_2}\dots\ar{u_n}q_n=q'$ und
$q_i\in F$ für mindestens ein $i$.
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Äquivalenz zwischen Wörter}
\begin{block}{Definition}
Sei $u,v\in \Sigma^*$. Dann gilt $u\sim v$, wenn
für alle $q,q'\in Q$,
$$
q\ar{u}q'~\mbox{gdw}~q\ar{v}q'\qquad\mbox{und}\qquad q\arblitz{u}q'~
\mbox{gdw}~q\arblitz{v}q'.
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}:
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] (1) at (2,0) {$q_1$}; \node[state,accepting] (2) at (4,0) {$q_2$};
\draw[->] (0) edge [loop above] node {a,b} (0);
\draw[->] (0) edge node {b} (1);
\draw[->] (1) edge [bend left] node {a} (2);
\draw[->] (2) edge [bend left] node {b} (1);
\end{tikzpicture}
\column{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item $a\not\sim b$\\ weil $q_0\ar{b}q_1$ und nicht $q_0\ar{a}q_1$
\item $aa\sim baa$\\ weil nur $q_0\ar{aa}q_0$ und $q_0\ar{baa}q_0$ 
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Äquivalenzklassen}
\begin{block}{Definition}
$[u]\eqdef\{v\in\Sigma^*:u\sim v\}$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}:
\vfill
$aa,baa,bbaa,bb\dots baa\in [aa]$\\
$abaa\in [aa]$\\
$[aa]=\Sigma^*(aa+bb)\Sigma^*$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] (1) at (2,0) {$q_1$}; \node[state,accepting] (2) at (4,0) {$q_2$};
\draw[->] (0) edge [loop above] node {a,b} (0);
\draw[->] (0) edge node {b} (1);
\draw[->] (1) edge [bend left] node {a} (2);
\draw[->] (2) edge [bend left] node {b} (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Äquivalenzklassen als Schaltboxen}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\begin{scope}[xshift=-2.5cm,xscale=.5,yscale=.35]
\draw (0,-.5) rectangle (1,2.5);
\foreach \i in {0,1,2} {
\draw (-.2,\i) node[left] {$q_{\i}$} -- (.2,\i) coordinate (in\i) {};
\draw (1.2,\i) node[right] {$q_{\i}$} -- (.8,\i) coordinate (out\i) {};
}
\node at (0,-1.5) {ein Schaltbox}; 
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=2.5cm]
\node[state] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] (1) at (2,0) {$q_1$}; \node[state,accepting] (2) at (4,0) {$q_2$};
\draw[->] (0) edge [loop left] node {a,b} (0);
\draw[->] (0) edge node {b} (1);
\draw[->] (1) edge [bend left] node {a} (2);
\draw[->] (2) edge [bend left] node {b} (1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vfill
\begin{block}{Ein Schaltbox stellt eine Äquivalenzklasse dar}
$u\sim v$ genau dann, wenn $u$ und $v$ die selbe Schaltbox definieren.
\end{block}
\vfill
\begin{mathpar}{}
[a] = \schaltbox{1/1}{2/3} 

[b] = \schaltbox{1/1,1/2,3/2}{}

[ab] = \schaltbox{1/1}{2/3} .\schaltbox{1/1,1/2,3/2}{} = \schaltbox{1/1,1/2}{2/2}


[aa] = \schaltbox{1/1}{2/3}.\schaltbox{1/1}{2/3} = \schaltbox{1/1}{} = 
\schaltbox{1/1,1/2,3/2}{}.\schaltbox{1/1}{2/3}.\schaltbox{1/1}{2/3} = [baa] 
\end{mathpar}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zwei Lemma}
\begin{block}{Lemma 1}
Es gibt endlich viele (höchstens $3^{|Q|^2}$)  Äquivalenzklassen.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Lemma 2}
Jede Äquivalenzklasse der Relation $\sim$ ist eine reguläre Sprache.
\end{block}
\underline{Beweis}:
$$
[u] ~~=~~ 
\bigcap_{\tiny \begin{array}{c}q,q'\in Q\\q\ar{u}q'\end{array}}L_{q,q'}~~\cap~~
\bigcap_{\tiny \begin{array}{c}q,q'\in Q\\q\arblitz{u}q'\end{array}}L_{q,q'}^{\blitz}~~\cap~~
\bigcap_{\tiny \begin{array}{c}q,q'\in Q\\q\not\ar{u}q'\end{array}}\Sigma^*\backslash L_{q,q'}
$$
wobei $L_{q,q'}=\{u:q\ar{u}q'\}$ und $L_{q,q'}^{\blitz}=\{u:q\arblitz{u}q'\}$ 
reguläre Sprache sind.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Komplementierung nach Büchi}
\begin{block}{Satz}
Sei $\Sigma^*/_{\sim}$ die Menge von Äquivalenzklassen. Dann
$$
\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A)=\bigcup_{\small\begin{array}{c}U,V\in \Sigma^*/_{\sim}\\UV^{\omega}\cap L(\mathcal A)=\emptyset\end{array}}UV^{\omega}.
$$
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Satz}
Für alle $\omega$-regulären Sprachen $L$ ist die Sprache 
$\Sigma^{\omega}\backslash L$ auch $\omega$-regulär.
\end{block}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {};
\node[state,accepting] (1) at (2,0) {};
\node[state] (2) at (4,0) {};
\draw[->] (0) edge node {b} (1);
\draw[->] (1) edge node {b} (2);
\draw[->] (0) edge [loop above] node {a} (0);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {a} (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-.3cm}
\begin{block}{Die $7$ Äquivalenzklassen}
$$
\begin{array}{ccccccc}
\schaltbox{1/1,2/2,3/3}{} & \schaltbox{1/1}{2/2} & \schaltbox{2/3}{1/2} & 
\schaltbox{}{2/3,1/2} & \schaltbox{}{1/2} & \schaltbox{}{1/3} & \schaltbox{}{} \\
\epsilon & a & b & ab & ba & bb & bba
\end{array}
$$
\end{block}
\vfill
\begin{overlayarea}{\textwidth}{3cm}
\begin{onlyenv}<1>
es gibt keine andere, weil:
$$
\begin{array}{r@{~\sim~}l@{\qquad}r@{~\sim~}l@{\qquad}r@{~\sim~}l@{\qquad}}
aa & a & aba & ba & abb & bb\\
bab & bb & bbb & ba
\end{array}
$$
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\begin{block}{Die Komplementsprache}
{\footnotesize $
\begin{array}{lll}
\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A) & = & [\epsilon][a]^{\omega}~\cup~[\epsilon][b]^{\omega}~\cup~
[\epsilon][ab]^{\omega}~\cup~[\epsilon][ba]^{\omega}~\cup~[\epsilon][bb]^{\omega}\cup~[\epsilon][bba]^{\omega}\\
&\cup &[a][a]^{\omega}~\cup~[a][b]^{\omega}~\cup~[a][ab]^{\omega}~\cup~
[a][ba]^{\omega}~\cup~[a][bb]^{\omega}\cup~[a][bba]^{\omega}\\ 
& \cup & [b][b]^{\omega}~\cup~[b][ab]^{\omega}~\cup~[b][ba]^{\omega}~\cup~[b][bb]^{\omega}~\cup~[b][bba]^{\omega}\\
&\cup & [ab][b]^{\omega}~\cup~[ab][ab]^{\omega}~\cup~[ab][ba]^{\omega}~\cup~[ab][bb]^{\omega}~\cup~[ab][bba]^{\omega}\\
&\cup & \dots
\end{array}
$
}
\end{block}
\end{onlyenv}
\end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Komplexitätsanalyse}
\begin{block}{Satz}
Aus jedem NBA $\mathcal A$ lässt sich ein NBA $\mathcal B$ berechnen,
so dass $L(\mathcal B)=\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A)$ und
$|\mathcal B|=2^{O(|\mathcal A|^2)}$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Nimm
\begin{itemize}
\item $Q_{\mathcal B}=\{([w],[u],[v],i) ~\mid~[u][v]^{\omega}\cap L(\mathcal A)=\emptyset,i=1,2\}$
\item Anfangzustände sind die aus der Form $([\epsilon],[u],[v],1)$
\item Endzustände die aus der Form $([v],[u],[v],2)$
\item $([w],[u],[v],i)\ar{a}([wa],[u],[v],i)$
\item $([u],[u],[v],1)\ar{a}([a],[u],[v],2)$
\item $([v],[u],[v],2)\ar{a}([a],[u],[v],2)$
\end{itemize}
Dann $w\in L(\mathcal B)$ gdw $\exists u,v$ s. d. $w\in [u][v]^{\omega}$ und $[u][v]\cap L(\mathcal A)=\emptyset$, d.h gdw $w\not\in L(\mathcal A)$. Und $|Q_{\mathcal B}|\leq (3^{|Q|^{2}})^{3}\times 2=2^{\mathcal O(|Q|)}$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis der Komplementierung nach Büchi}
\begin{block}{Lemma 1}
Für alle $U,V\in\Sigma^*/_{\sim}$, entweder 
$UV^{\omega}\subseteq L(\mathcal A)$ oder 
$UV^{\omega}\cap L(\mathcal A)=\emptyset$ 
\end{block}
\underline{Beweis}:Übung.
\vfill
\begin{block}{Lemma 2}
Fur jedes $w\in \Sigma^\omega$ existieren $U,V\in\Sigma^*/_{\sim}$
so dass $w\in UV^{\omega}$
\end{block}
\underline{Beweis}: durch den Satz von Ramsey...
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Satz von Ramsey}

\begin{block}{Satz}
Sei 
\begin{itemize}
\item $A$ eine unendliche Menge, 
\item $C$ eine endliche Menge von Farben, und
\item $f:\mathsf{Paar}(A)\to C$
\end{itemize}
Dann gibt es eine unendliche Menge $B\subseteq A$ und $c\in C$, so dass
$f(\{b,b'\})=c$ für alle $b,b'\in B$ . 
\end{block}
\vfill
\underline{Andere Formulierung:}\\
Für jeden \alert{kantengefärbten}, vollst\"andigen, unorientierten, unendlichen
Graph $A\times A$ gibt es einen \alert{monochromatischen}, vollst\"andigen, unendlichen
Subgraph $B\times B\subseteq A\times A$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis des Lemma 2}
\begin{block}{Lemma 2}
F\"ur jedes $w\in \Sigma^\omega$ existieren $U,V\in\Sigma^*/_{\sim}$
so dass $w\in UV^{\omega}$
\end{block}
\underline{Beweis}:\\
Sei $w=a_0a_1\dots \in\Sigma^{\omega}$. Wir nehmen 
$A:=\Nat$, $C:=\Sigma^*/_{\sim}$, und 
$$
f(\{i,j\}):=[a_i.a_{i+1}\dots a_{j-1}].
$$
Durch Ramsey gibt es eine unendliche monochromatische Stellenmenge:
\begin{tikzpicture}
\matrix[ampersand replacement=\&, column sep={.2cm}]{
\node {$a_0a_1$};\& \node {$\dots$}; \& \node (1) {$a_{i_1}$};\& 
\node {$\dots$}; \&
\node (2) {$a_{i_2}$};\& \node {$\dots$};\&\node (3) {$a_{i_3}$};\& 
\node {$\dots$}; \&
\node (4) {$a_{i_4}$};\& \node {$\dots$};\&\node (5) {$a_{i_5}$};\& 
\node {$\dots$};\\
};
\foreach \i/\j in {1/2,2/3,3/4,4/5,1/3,2/4,3/5,1/4,2/5}
\draw[->] (\i) edge [bend left] (\j);
\end{tikzpicture}
Dann $w\in [a_0\dots a_{i_1-1}].[a_{i_1}\dots a_{i_2-1}]^{\omega}$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MSO über unendlichen Wörtern}
\begin{block}{MSO Formeln}
$$
\varphi::=~~X(x)~|~x<y~|~\varphi\vee\varphi~|~\neg\varphi~|~\exists x.\varphi~|~\exists X.\varphi.
$$
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Interpretation}
Für alle erststufigen Variablen $x$ gilt $I(x):\in \Nat$, und
für alle zweitstufigen Variablen $X$ gilt $I(X)\subseteq \Nat$, \underline{aber}
$I(X)$ kann hier unendlich sein.
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}:
$\exists X.\forall x. X(x)\Leftrightarrow \neg X(x+1)$
\begin{itemize}
\item ist nicht erf\"ullbar in WMSO
\item ist allgemeingültig  in MSO
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reduktion auf NBA}

Sei $\varphi(x_1,\dots,x_n,X_1,\dots X_m)$ eine MSO Formel. Die Sprache
$L(\varphi)$ ist die Menge von Wörter $w=a_0a_1\dots\in (\{0,1\}^{n+m})^{\omega}$,
so dass 
\begin{mathpar}
a_i = (b_1,\dots,b_n,b_1',\dots,b_m')

b_j=\left\{\begin{array}{ll}1&\mbox{wenn }I(x_j)=i\\0 &\mbox{sonst}\end{array}\right.

b_j'=\left\{\begin{array}{ll}1&\mbox{wenn }i\in I(X_j)\\0 &\mbox{sonst}\end{array}\right.

\end{mathpar}
\vfill
\begin{block}{Satz}
Für jeden $\varphi$ kann man ein NBA $\mathcal A$ berechnen, so dass
$L(\varphi)=L(\mathcal A)$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MSO Entscheidbarkeit}

\begin{block}{Satz}
Es gibt einen Algorithmus, der für jede MSO Formel $\varphi$ entscheidet,
ob $\varphi$ allgemeingültig ist.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:
\begin{itemize}
\item den NBA $\mathcal A$ berechnen, so dass $L(\neg\varphi)=L(\mathcal A)$
\item $\varphi$ ist allgemeingültig gdw $L(\mathcal A)$ leer ist.
\item dann soll man die Leerheit eines NBA entscheiden...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Leerheit eines NBA: ein einfacher Algorithmus}
{\small
\begin{semiverbatim}
function is\_empty(A) 
   for each accepting state q do
      if (exists\_path(qinit,q)) and (exists\_non\_empty\_path(q,q)) 
      then return false;
      end if
   end for
   return true;
end
\end{semiverbatim}
}
\vfill
\begin{block}{Komplexität des einfachen Algorithmus}
Sei $n$ die Zahl der Zustände. Dann $|F|=O(n)$, und
\verb+exists_path+ untersucht $O(n)$ Zustände.
\\
\vfill
Der Algorithmus ben\"otigt dann die Zeit $O(n^2)$, wobei $n=|Q|$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Starke Zusammenhangskomponenten}
\begin{block}{Definition}
$q,q'$ gehören zu der selben starken Zusammenhangskomponente, wenn es einen Pfad
von $q$ zu $q'$ und einen Pfad von $q'$ zu $q$ gibt.
\end{block}
\underline{Beispiel}:
\\\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{s}=[circle,draw,fill,inner sep=.05cm]
\matrix[ampersand replacement=\&,row sep=1cm,column sep=1cm]{
\node[s](0){};\&\node[s](1){};\&\node[s](2){};\&\node[s](3){};\&\node[s](4){};\\
\node[s](5){};\&\node[s](6){};\&\&\node[s](7){};\&\node[s](8){};\\
};
\begin{scope}[very thick]
\foreach \i/\j in {0/1,1/2,2/3,3/4,1/6,6/5,5/0,7/8}
\draw[->] (\i) edge (\j);
\foreach \i/\j in {3/7,7/3,4/8,8/4}
\draw[->] (\i) edge [bend left] (\j);
\end{scope}
\foreach \i/\j/\k in {0/6/blue,2/2/green,3/7/teal,4/8/violet}
\path[fill=\k,opacity=.3] ($ (\i)+(-.3,.3)$) rectangle ($(\j)+(.3,-.3)$);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vfill
\begin{block}{Satz (Tarjan)}
Es gibt einen Algorithmus, der alle starken Zusammenhangskomponenten in Zeit $O(n)$
berechnet, wobei $n=|\delta|$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Programmieraufgabe}
\begin{enumerate}
\item \verb+is_empty_quadratic <NBA.txt+
\item {\small \verb+strongly_connected_components <NBA.txt >NBA_scc.txt+}
\item \verb+is_empty_linear <NBA_scc.txt+
\item \verb+is_empty_sublinear <NBA.txt+
\end{enumerate}
\vfill
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/programmer2.jpg}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}


%%% TODO
Beispiel**e**
aus/drücken
erfüllt
modellieren Modell
\triangleq \eqdef avec def haut-dessus de =
Modellbeziehung (sans s de liaison)
an/geben
Abbildung -> Interpretation in **den** Graph
Konsequenz -> Folgerung aus
hält -> gilt
Ordnen Ordnungen
Diskret
\to ambigu, remplacer par R
zweitstufig
